\tiny
\begin{longtable} {|c|p{2,5cm}|c|p{2,5cm}|p{0,4cm}|c|p{7cm}|}
\hline	\multicolumn{2}{|c}{\textbf{Escroete}} & \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Connetablie}} & \textbf{R} & \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Rente}}\\

\hline	\rotatebox[origin=c]{90}{	I1	}	&	En l'escroete dou Markiet, dehuers le porte Vakereche 	&	\rotatebox[origin=c]{90}{	2°1	}	&	En le Grant rue 	&	A	&	\rotatebox[origin=c]{90}{	7.1	}	&	Sour tout le tenement des Malades, 2 s. de douysiens et 2 capons, dou fons de le tiere.	\\
\hline	\rotatebox[origin=c]{90}{	I1	}	&	En l'escroete dou Markiet, dehuers le porte Vakereche 	&	\rotatebox[origin=c]{90}{	2°1	}	&	En le Grant rue 	&	A	&	\rotatebox[origin=c]{90}{	12.6	}	&	Sour le maison ROBIERT DE FIERIN et sour tout le tenement, et sour le maison PIERON LE RAMET et sour tout le tenement, aprés le fons de le tiere, 1 marc. Si sient entre le tenement Robiert, ki fu vallés ROBERT D'ESTREES, d'une part, et le tenement SOHIER DOU MARÉS, d'autre part.	\\
\hline	\rotatebox[origin=c]{90}{	I1	}	&	En l'escroete dou Markiet, dehuers le porte Vakereche 	&	\rotatebox[origin=c]{90}{	2°1	}	&	En le Grant rue 	&	A	&	\rotatebox[origin=c]{90}{	13.7	}	&	Sour le maison Robiert, ki fu vallés ROBERT D'ESTREES, et sour tout le tenement, 2 capons, dou fons de le tiere. Si siet entre le tenement PIERON LE RAMET, d'une part, et le tenement JEHAN MOUTON, d'autre part.	\\
\hline	\rotatebox[origin=c]{90}{	I1	}	&	En l'escroete dou Markiet, dehuers le porte Vakereche 	&	\rotatebox[origin=c]{90}{	2°1	}	&	En le Grant rue 	&	B	&	\rotatebox[origin=c]{90}{	14.8	}	&	Sour toutes les maisons BAUDE L'ARTISIEN et sour tous les tenemens, aprés le fons de le tiere, demi marc. Si sient entre le tenement SYMON DE PIERONNE, d'une part, et le tenement des Malades, d'autre part. 	\\
\hline	\rotatebox[origin=c]{90}{	II1	}	&	Chi commenche li escroete de Canteleu 	&	\rotatebox[origin=c]{90}{	28°	}	&	En le rue des Drakiers 	&	A	&	\rotatebox[origin=c]{90}{	139.4	}	&	Sour le maison JEHAN LE GIERMAIN et sour tout le tenement, ki fu JEHAN CAPELAIN, ki siet entre le tenement EVAIN D'OISEMONT, d'une part, et le tenement Daniel, ki fu clers le bailliu, et fu DOUCET LE GRIFON, d'autre part, aprés le fons de le tiere, 6 mars.	\\
\hline	\rotatebox[origin=c]{90}{	II1	}	&	Chi commenche li escroete de Canteleu 	&	\rotatebox[origin=c]{90}{	28°	}	&	En le rue des Drakiers 	&	A	&	\rotatebox[origin=c]{90}{	140.5	}	&	Sour 2 maisons Daniel, ki fu clers le bailliu, et sour tout le tenement, ki fu DOUCET LE GRIFON, ki siet entre le tenement JEHAN LE GIERMAIN, d'une part, et le tenement PIERON MALASIS, d'autre part, aprés le fons de le tiere, 1 marc.	\\
\hline	\rotatebox[origin=c]{90}{	II1	}	&	Chi commenche li escroete de Canteleu 	&	\rotatebox[origin=c]{90}{	32°	}	&	En le rue d'Ainfroi 	&	NA	&	\rotatebox[origin=c]{90}{	149.2	}	&	Sour le maison PIERON DE HASNON et sour tout le tenement, ki siet entre le tenement JEHENNAIN TIESTE de Cheval, d'une part, et le tenement Marien de l'Eve, d'autre part, 2 s. douysiens, dou fons de le tiere.	\\
\hline	\rotatebox[origin=c]{90}{	II1	}	&	Chi commenche li escroete de Canteleu 	&	\rotatebox[origin=c]{90}{	32°	}	&	En le rue d'Ainfroi 	&	NA	&	\rotatebox[origin=c]{90}{	150.3	}	&	Sour le maison Mariien de l'Eve et sour tout le tenement, ki siet entre le tenement PIERON DE HASNON, d'une part, et le tenement MARIIEN DE MONTEGNI, d'autre part, 2 s. douysiens et 2 capons, dou fons de le tiere.	\\
\hline	\rotatebox[origin=c]{90}{	II1	}	&	Chi commenche li escroete de Canteleu 	&	\rotatebox[origin=c]{90}{	32°	}	&	En le rue d'Ainfroi 	&	NA	&	\rotatebox[origin=c]{90}{	151.4	}	&	Sour le maison Marien, niece le Doien ki fu, et sour tout le tenement, ki fu HUON DE MERNES, ki siet entre le tenement Marien de l'Eve, d'une part, et le tenement MARGOT DE MAGNI, ki fu HIELOTAIN SAUVEEE, d'autre part, 12 douysiens et 2 capons, dou fons de le tiere.	\\
\hline	\rotatebox[origin=c]{90}{	II1	}	&	Chi commenche li escroete de Canteleu 	&	\rotatebox[origin=c]{90}{	32°	}	&	En le rue d'Ainfroi 	&	NA	&	\rotatebox[origin=c]{90}{	152.5	}	&	Sour le maison MARGOT DE MAGNI et sour tout le tenement, ki fu HIELOTAIN SAUVEE, ki siet entre le tenement Marien, niece le Doien ki fu, d'une part, et le tenement MARIIEN FLORENT, d'autre part, 2 s. douysiens et 2 capons, dou fons de le tiere.	\\
\hline	\rotatebox[origin=c]{90}{	II1	}	&	Chi commenche li escroete de Canteleu 	&	\rotatebox[origin=c]{90}{	32°	}	&	En le rue d'Ainfroi 	&	NA	&	\rotatebox[origin=c]{90}{	153.6	}	&	Sour le maison MARIIEN FLORENT et sour tout le tenement, ki fu BIETRIS DE LE SAUC, ki siet entre le tenement MARGOT DE MAGNI, d'une part, et le tenement de l'ospital des Wés, ki fu MARIIEN DE LENS, d'autre part, 1 marc, 5 capons et 3 douysiens, dou fons de le tiere. Si furent cist douysiens et cist capon de tous ces tenemens de le rente SAINT AMANT. Chi commenche li escroete dou Més et des Wés devens le porte	\\
\hline	\rotatebox[origin=c]{90}{	III1	}	&	NA	&	\rotatebox[origin=c]{90}{	35°	}	&	En le rue des Foulons 	&	A	&	\rotatebox[origin=c]{90}{	159.3	}	&	Sour le maison WATIER BOINE BROKE et sour tout le tenement, et sour le maison ROBIERT LOUVET et sour tous les tenemens, ki furent SALEMON DE SAINT PIERE, ki sient entre le ruiele, ki vient dou Més en le rue des Foulons, d'une part, et le tenement BERNART DE GOY, ki fu JEHAN D'ARRAS, d'autre part, aprés le fons de le tiere, 10 mars.	\\
\hline	\rotatebox[origin=c]{90}{	III1	}	&	NA	&	\rotatebox[origin=c]{90}{	35°	}	&	En le rue des Foulons 	&	A	&	\rotatebox[origin=c]{90}{	160.4	}	&	Sour les liches JEHAN BOINE BROKE et sour toutes les maisons, ki sient en le rue des Foulons, et sour tous les tenemens, ki aboutent ens ou Més par deriere, ki sient entre le tenement JEHAN BOINE BROKE, d'une part, et le tenement JAKEMON DE FRESAING, ki fu PIERON LE CANGEUR, d'autre part, aprés le fons de le tiere, 5 mars et 1/2.	\\
\hline	\rotatebox[origin=c]{90}{	III1	}	&	NA	&	\rotatebox[origin=c]{90}{	41°	}	&	En le rue de l'Aubiel 	&	A	&	\rotatebox[origin=c]{90}{	178.3	}	&	Sour le maison EVRART DE SAINT VENANT, le viel, et sour tout le tenement, et sour 2 heudes, ki aboutent en le rue Pute i muce par deriere, et sour les tenemens, si siet li maisons entre le tenement LAMBIERT DE GOY, d'une part, et le tenement WILLIAUME DE SAINT AMANT, d'autre part, 2 mars et 8 s. douysiens, dou fons de le tiere.	\\
\hline	\rotatebox[origin=c]{90}{	IV	}	&	NA	&	\rotatebox[origin=c]{90}{	49°	}	&	En le rue devens le porte des Wés 	&	B	&	\rotatebox[origin=c]{90}{	206.5	}	&	Sour l'ospital des Wés et sour tout le tenement, ki fu GERVAIS DE LE VILE, ki siet entre le tenement PIERON DE HASNON, le viel, d'une part, et le tenement JEHENNAIN DE FLORENCE, ki fu de l'ospital, d'autre part, 2 mars.	\\
\hline	\rotatebox[origin=c]{90}{	V1	}	&	Chi conmenche li escroete de le Nuevile 	&	\rotatebox[origin=c]{90}{	54°	}	&	En le rue des Bouloires 	&	A	&	\rotatebox[origin=c]{90}{	244.3	}	&	Sour une piece de tiere wide et sour tout le tenement, ki fu WILLIAUME DE ROULLERS, ki siet entre le tenement MIKIEL MAKE BOURDE, d'une part, et le tenement WATIER CAPIELE, d'autre part, aprés le fons de le tiere, 3 fertons.	\\
\hline	\rotatebox[origin=c]{90}{	V1	}	&	Chi conmenche li escroete de le Nuevile 	&	\rotatebox[origin=c]{90}{	59°1	}	&	Dehuers le porte Saint-Jakeme, en le Grant rue 	&	A	&	\rotatebox[origin=c]{90}{	262.1	}	&	Sour le maison LE MONNE de Mons et sour tout [le tenement], et sour 2 maisons MIKIEL BAFFLIN et sour tous les tenemens, ki furent BERNART LE BARBETEUR, ki sient entre le tenement celui MIKIEL BAFFLIN, d'une part, et le tenement de l'ospital WERIN MULET, ki fu, ki siet en le rue SAINT PIERE, d'autre part, aprés le fons de le tiere, 1/2 marc.	\\
\hline
\caption{Tableau de données extraites à partir du document source}
\label{df_main}
\end{longtable}
\normalsize