\chapter{Méthodes}
Les étapes au sein du processus défini pour passer du registre de rentes en format texte (\textit{.txt}) en cartographie de la région de Douai peuvent être classées en trois types distincts : les opérations d’extraction, les opérations de traitement et les opérations d’exploitation. Il ne s’agit pas de trois phases successives, comme intuitivement nous pourrions le supposer, mais de trois classes d'opérations qui s’alternent en fonction des étapes du processus.

\section{Le document source}
Il faut tout d'abord évoquer le document source qui sert d'entrée au système.
Il s'agit du registre de rentes de Sire Jean de France, présenté  dans le chapitre précédent.
Étant donné la préciosité  du registre des rentes de Jean de France en tant qu'objet et les difficultés d'accès au document, il est évident que le travail n'a pas été exécuté directement à partir de celui-ci. Et, au regard de la calligraphie originale, presque heureusement, car cela aurait rajouté un lourd travail d'\textit{OCRisation} et de correction post-traitement. 
George Espinas, dans son second tome des \og Origines du capitalisme \fg , de 1936, a retranscrit dans une typographie plus actuelle l'intégralité du rentier de Sire Jean de France. C'est sur cette base\footnote{Pour être plus exact, un document word(\textit{.docx}) a été reçu de Thomas Brunner, maître conférencier à Strasbourg, contenant une retranscription du registre déjà  grandement nettoyée des erreurs d'\textit{OCR} et épurée d'une partie des symboles d'éditions qui complexifient l'utilisation des  expressions régulières} que le travail s'est effectué.

Le document comporte deux types de marqueurs que je définis comme tels : d'une part, les marqueurs d'éditions, qui sont les marques et symboles dus à l'édition du document (numéros de page, de ligne, de folio, de cahier, références de bas de page, etc.) et d'autre part, les marqueurs de structures, marques et symboles qui proviennent directement du document et qui servent à l'organisation du texte (titres, sous-titres, etc.).

Dans le cas de notre document source, comme expliqué en bas de page, les marqueurs d'édition sont inexistants à l'exception des numéros de page\footnote{ Il s'agit des numéros de page provenant du livre de G.Espinas, interrompant le texte là où c'était le cas dans ledit livre}. Quant aux marqueurs de structure, nous retrouvons :
\begin{itemize}
\item Le numéro d'escroete marqué par un chiffre romain et suivi aux lignes suivantes d'une définition.
\item Le numéro de connétablie marqué par un caractère \og ° \fg et éventuellement d'un second numéro ou d'une annotation \textit{bis}, suivi d'une définition sur les lignes suivantes.
\item Les marqueurs de rang de voie de la connétablie, signalés par les caractères \og A \fg et \og B \fg.
\item Les numéros de rentes successives et de rentes successives dans une même connétablie. Le second numéro est en exposant du premier dans le document original de G.Espinas, mais lorsque celui-ci est transformé en format texte (\textit{.txt} pour être traité par le logiciel \textit{R}, le codage de l'exposant n'est plus pris en compte et les deux numéros se concatènent. Ce problème sera détaillé plus en profondeur dans le chapitre \textit{Résultats}.  
\end{itemize}